北京七天祭六措施打擊租金 下個目標鎖定租房貸

中國房租高漲問題近來備受關注，讓各地地方政府動起來調查，尤其率先被點的北京，更
連續七天內推出六招穩定房租。有分析指出，近年來盛行的「租房貸」產品更給租客帶來
巨大的風險。

這回率先被點名的北京市住建委從 8 月 17 日開始，一方面約談包括自如、蛋殼等在內
的房屋租賃企業負責人，明令「三不得、三嚴查」規則；另一方面更大力增加租賃房源供
給，最新提出要在年底再啟動近萬套房源分配，短短七天內祭出六大措施穩定房租價格。
在輿論關切、官方嚴打之下，果然有業者撐不住，杭州一家長租公寓業者鼎家網絡科技突
然宣佈資金鏈斷裂，進入破產清算，這家業者用的更是近年來流行的「拿房 - 出租 - 融
資 - 再拿房」的發展模式，到 2017 年底旗下已經有 5000 間公寓。

這回鼎家宣佈破產後，公司早已人去樓空，最著急的就屬旗下上千名的房東和租客，由於
鼎家拖欠房租，很多房東打算讓房客提前搬走，至於租客更是倒楣，不僅被房東要求提前
結束租約，使用房租貸的房客更慘，不但沒房子住，還得繼續繳交租，否則一旦停止還款
，將產生高額滯納金，連帶影響個人徵信。

所謂租房貸，就是租客透過網貸平臺一次性把租金付給房租業者，自己再每個月向網貸平
臺還錢，以這次破產的鼎家為例，很多租客早就把租金付給了鼎家，鼎家就拿這筆錢再去
尋覓新房源繼續擴充，現在鼎家倒了，租客不僅拿不到先行支付的押金，依然要每月按時
向網貸平臺還錢，否則一旦逾期，罰息年化利率驚人，還會影響到個人徵信。這回鼎家破
產導致近 4000 戶租客利益受損，涉及的網貸平臺有 6 家。

近年來中國許多銀行紛紛推出租房貸產品，有的甚至遭到長租業者濫用。中國媒體報導，
目前上海、北京等地一些長租公寓、仲介機構在會租客不知情的情況下，為租客申請「租
金貸」，即便租戶中間退租，仍然需要償還租金貸。目前北京監管機構也開始對租賃企業
違規使用租房貸展開調查，一旦查實將從重處罰。

《每日經濟新聞》報導，青客公寓創始人兼 CEO 金光傑表示，長租公寓是管理密集型、
人力密集型的行業，管理者必須具有扎實的金融、管理和法律知識。但現在很多人根本搞
不請狀況，就忙著先從房東手裡拿房，進行改造裝修後出租，從租金差來獲得收益。但他
提醒，租金差、房源從取得到裝修並出租的時間差，會影響是否能獲利和健康運轉。一旦
某個環節出現問題，企業很容易出現資金鏈斷裂問題。

易居研究院智庫中心研究總監嚴躍表示，這回鼎家的破產，暴露了部分長租公寓企業違規
使用租客訊息、租金使用缺乏有效監管等問題。他建議，一旦長租公寓企業涉足租金貸等
金融業務，金融監管等部門需要及時介入，防控風險。

成個國家都痴撚線，實業唔做，唔支持，人民正系識點算錢搵錢再錢搵錢，搵夠啦再比政府打把，好笑得黎又on99

好過香港政府，連管都廢事管，官商勾結到出面

香港唔俾租上租

無得住都要繼續畀錢，荒謬到極點
仲叫香港人去大灣區
係香港訓街都安全過去中國住

好明顯佢冇睇文，單野怪怪地

P2P爆煲都叫正常金融行為
「租房貸」真係「咪俾錢中介」，咁樣掠水再集資槓桿操作都有

真正利搭利咁搵錢。最後比人一招收皮。